### 巴巴罗萨的归来（2）

#### The Election of Henry VI 亨利六世的当选

第四次意大利战役中众多诸侯的死亡，以及他的长子腓特烈五世（如果他还活着的话）的健康状况令人堪忧，可能使得巴巴罗萨相信有必要确保他的儿子亨利当选国王。在对立教宗的枢机主教代表的见证下，亨利在1169年6月8日至24日之间的某日在班贝格举行的圣灵节集会上当选为国王。大主教克里斯蒂安代表巴巴罗萨将孩子的名字列入候选人名单。我们对实际流程其实一无所知。似乎没有人反对亨利当选，因为巴巴罗萨看起来对结果信心十足，在4月6日于班贝格组成的准备会议上，他就委托熙笃修道院院长和主教埃伯哈德去征求亚历山大三世的同意。科隆大主教菲利普在8月15日于亚琛为婴儿加冕，当时他的父亲并不在场。

索尔兹伯里的约翰关于修道院院长与教宗亚历山大三世的谈判的报告在几个反面令人费解。理论上来说，巴巴罗萨已经在1165年的维尔茨堡会议上确定了自己对于教宗继任者的态度，绝不会承认枢机主教罗兰为教宗。皇帝显然已经准备好为他的儿子放弃这一承诺，但毫无疑问不是为了他自己。由于巴巴罗萨其实从未质疑过教宗将罗马人国王加冕为皇帝的这一权力，所以他肯定也不可能提出让他的儿子由随便一个天主教主教来祝圣为皇帝。这种对教宗权力的侵犯本来是不可能发生的。对此最好的解释大概是，巴巴罗萨准备让亨利被不支持教会分裂的主教们来加冕为国王，以此作为条件来要求亚历山大三世接受亨利为他的共治皇帝。不管约翰是怎么记载的，亚历山大三世还是要求巴巴罗萨正式承认他才是正统教宗。巴巴罗萨可能在亨利当选之后的两个月内一直在等待亚历山大的回应，最后才让支持教会分裂的科隆大主教为他的儿子加冕。

约翰的信也是证明亨利才是巴巴罗萨的次子的主要证据，除此之外在1166年1月8日，巴巴罗萨为亚琛的圣玛丽教堂颁布的特许状中，他将他的儿子腓特烈排在了亨利前面，这也是腓特烈五世是亨利的哥哥的另一个证据。 巴巴罗萨在1168年9月29日提到了“他最心爱的儿子，施瓦本的腓特烈公爵”；但我们不知道这位是指腓特烈五世，还是亨利六世的弟弟腓特烈六世，后者原名叫康拉德，在他的兄长去世后被改名为腓特烈。【意思是你家永远要有一个名叫腓特烈的来做施瓦本公爵吗？】如果腓特烈五世在1169年6月还健在，那么选择巴巴罗萨的次子作为国王可能是对德意志君主制中的选举成分而并非完全世袭的一种微妙的认可，这一点其实早在1157年的贝桑松就得到了强调。一些学者否定了对亨利当选的这种解释，因为没有证据表明有任何诸侯和贵族反对巴巴罗萨的人选而必须做出这样的让步，不过也许正因为亨利不是长子，事情才会进行得如此顺利。另外腓特烈五世之所以在1169年6月不被认为是王位的继承人，估计是因为他太过体弱多病，并且之后不久就去世了。在政治上，巴巴罗萨安排他的另一个儿子成为施瓦本公爵要比成为国王容易得多。总之无论是哪种情况，巴巴罗萨都为他的两个儿子安排好了未来。​​​​
